（轉載）20 種方法對抗暴政

「暴政」往往令人聯想到秦始皇、尼祿一類古代暴君，最近一波也是在 20 世紀裡。不過，放眼今日，何嘗不見暴政或張狂或萌芽？耶魯大學歷史系教授 Timothy Snyder 回顧上一個既短且促的「極端年代」（Age of Extremes），早前著書 On Tyranny: Twenty Lessons from the Twentieth Century，從 20 世紀暴政史整理出 20 項教訓，警惕世人慎防歷史錯誤。該書建言雖以美國為對象，但放諸各地一樣可資借鑑。

1. 拒絕盲從。極權政府大部分權力來自於民眾給予，每個人都揣摩一個更專制的政權意圖為何，然後主動迎合。一旦掌握順民的心態，政權就會加劇收窄自由。

2. 捍衛制度。假如不願為制度而行動，便不配稱為「我們的制度」，包括司法和傳媒。制度不懂自衛，除非有人從頭到尾守護，否則一倒便是骨牌。

3. 謹守專業。當一個地方的領袖樹立壞榜樣，恪遵專業道德則更必要。要破壞法治，很難不靠律師；要操縱判決，亦無法不指望法官配合。

4. 明辨政言。例如政客延伸「恐怖襲擊」和「極端主義」的用法；警惕「例外」和「緊急狀態」等致命概念；要對扭曲愛國意思的做法表示義憤。

5. 保持冷靜。即使發生恐襲，謹記一概專制政權皆想坐享其成。要記得國會縱火案，一場突發災難足以打破勢力平衡，任政權消滅異見陣營。不要墮入希特拉式陷阱。

6. 注意措辭。避免人云亦云，多用個人方式表達，即使意思與他人所指無異。多閱讀，減少睡前上網。可以讀「無權力者的權力」（哈維爾）、 「1984」（歐威爾）、「反抗者」（卡繆）、「極權主義的起源」（漢娜鄂蘭）、「被禁錮的心靈」（波蘭詩人米沃什）、「俄羅斯實境秀」（俄國傳媒人波莫蘭契夫）。

7. 敢於挺身。隨波逐流很容易，必須有人站出來。表達異議或會令人自覺異類，然而如無憂慮，即無自由。當你做出榜樣，打破現狀的緊箍咒，別人就會和應。

8. 信奉真理。拋棄事實等於拋棄自由。如果世上失去真相，就沒有人可以批評在上位者，因為批評本身再無根據可依。沒有真相，一切都會變成景觀（spectacle）。有錢即可模糊視線。

9. 敏於查證。自己開始著手調查事實，嘗試多花時間消化長篇大論，資助調查式報道，分辨報道好壞，多接觸那些針對政治宣傳的媒體。

10. 抖擻身體。專制政權最愛軟癱在椅上、眼盯熒幕而無知無感的人民。多外出認識朋友，一同探索不熟悉的地方，結伴遊行。

11. 充分交流。樂意與人閒談，保持眼神接觸，不止是禮貌，亦能與環境維持聯繫，打破多餘社交限制，認清可信對象。

12. 留心現象。世界面貌體現於街頭動靜，遇上納粹符號或一切仇恨符號，切勿視若無睹或習以為常，應該以身作則，與其劃清界線。

13. 警惕黨政。政黨一旦把持朝政便會變質，利用歷史時刻乘機剷除政敵。一黨專政必須制止。可以的話主動投票。

14. 貢獻善舉。定期捐款予慈善組織，範疇不限，證明自己有自由選擇，協助他人，裨益社會。

15. 保護私隱。極權政府為窺探私人生活，往往無所不用其極，目的在於收集把柄，必要時勒索要脅。剷除電腦病毒，慎用電郵，多親身交流，不留法律污點。

16. 借鑑外國。結識外國朋友並且保持聯繫。當代眾多問題已成整體世界趨勢，無法單靠一地一國解決，必須互相借鑑，通力合作。

17. 慎防民兵。當有民間組織身穿制服，持武遊行，頌揚領袖，代表末日將至；當準軍事組織與官方軍警融合，則是太遲。

18. 慎施武力。假如必須公開持武，謹記過往軍人和警察在非常態情況誤用武力的邪惡悲劇，準備違抗不義命令。

19. 勇往直前。如果無人敢於為自由而死，所有人便會在專制中死去。

20. 愛國垂範。以身作則展示何謂真正愛國，向後世作典範。